\chapter[Valutazione]{Valutazione delle prestazioni del sistema in condizioni di uso reali.}
%\myChapter{Validazione}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INTRODUZIONE

La validazione è stata fatta mediante un semplice meccanismo di per fare una rapida verifica di funzionamento del lavoro totale. Raccogliendo i dati in un ambiente controllato, si possono stimare con accuratezza la  cadenza (passi/minuto) e la velocità di deambulazione (m/sec). Una volta ottenuti i due parametri, questi si possono correlare tramite una regressione lineare stimare la distanza percorsa.  Allo stesso momento, si può usare un dispositivo GPS\footnote{Global Positioning System} per stimare la distanza percorsa e confrontare i due risultati. Ci si aspetta di avere degli errori considerevoli sull'approssimazione della distanza del GPS, in quanto ha un'accuratezza di ($\pm$ 15m).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DESCRIZIONE A GRANDI LINEE DELLA VALIDAZIONE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ACQUISIZIONE DATI (ESPERIMENTO)%%%%%%%%%%%%% LAB

\subsection{Dati}
La raccolta dei dati su cui fare la validazione, è stata fatta su una persona. All'individuo è stata applicata la IMU sul collo del piede destro, dopodiché l'individuo è stato sottoposto a 7 sessioni di cammino su tappeto rullante senza inclinazioni. Le 7 sessioni di cammino andavano dai 2 agli 8 Km/h, ciascuno della durata di 1,30 min.\\
I dati sono stati raccolti mediate l'applicazione Android istallata su uno \textit{Smartphone} Samsung Galaxy S2.


La segmentazione di ciascuna sessione di cammino è stata salvata su un file, dal quale è stata calcolata la cadenza.
Per calcolare la cadenza è sufficiente conoscere contare il numero di cicli di deambulazione al minuto. Quello che abbiamo fatto è calcolare la cadenza usando ognuno dei 4 eventi, determinati dalla segmentazione, per calcolare la cadenza. Facendo la media dei 4 risultati abbiamo ottenuto una buona stima della cadenza. Questa operazione è stata ripetuta per ciascuna velocità. \\
Abbiamo ottenuto una distribuzione di valori di cadenza per ciascuna velocità. A questo punto applicando una regressione lineare abbiamo trovato una relazione tra cadenza e velocità.\\
%%%%%%%%%%%%% FUORI

Le prove all'aperto sono state fatte in allo stadio Ettore Mannucci di Pontedera (PI).   
Mediane un metronomo auricolare i cui BPM (Battiti Per Minuto) sono stati sincronizzati con la cadenza misurata in laboratorio, si è regolarizzato il cammino.
Dato che la lunghezza del precorso è nota: 400m x 4 = 1200m ed il tempo necessario a percorrerla è noto, si può calcolare la velocità. \\

%%%% Per quale motivo le misurazioni della distanza con il GPS non sono sufficenti?


 