\chapter{Conclusioni}
In questo lavoro è stato affrontato il problema dell'estrazione di parametri temporali della deambulazione umana. Per ottenere tale segmentazione delle fasi del cammino i segnali acquisiti da un giroscopio posizionato sul collo del piede sono stati utilizzati per addestrare un HMM del segnale in cui ad ogni stato è associata una fase del cammino.

Il modello è stato addestrato con Apprendimento Supervisionato su un \textit{training set} etichettato mediante stereofotogrammetria Vicon\tm. Il sistema di segmentazione è stato quindi implementato con una versione in linea dell'algoritmo di Viterbi su uno \textit{Smartphone} Android. Infine è stato ideato un meccanismo di verifica del funzionamento del sistema, basato sul confronto della velocità calcolata mediante il sistema e quella calcolata da un dispositivo GPS.\\
Il sistema  suggerisce la possibilità di ottenere un dispositivo per la navigazione personale basato su dati inerziali,  potenzialmente utile alla correzione delle stime di posizione dei navigatori GPS . Vale a dire, che dato che il sistema GPS può incappare in problemi di assenza di segnale, il sistema può subentrare nella misurazione della distanza per brevi periodi di tempo (per adesso un paio di minuti) ed essere sostituito dal GPS, quando il segnale è nuovamente disponibile. Il vantaggio della misurazione inerziale della distanza sul modello di misurazione mediante GPS è la sua autonomia, infatti funziona anche al chiuso. Il suo svantaggio  principale è legato alle non idealità dei sensori inerziali che possono causare errori nella stima. Sviluppi futuri del lavoro dovranno pensare al miglioramento del modello con HMM ad emissioni a misture di densità gaussiane multivariate. Ciò migliorerebbe sicuramente le prestazioni del sistema sulla capacità di segmentazione del sistema.\\
Un secondo sviluppo futuro del lavoro è quello di progettare con lo stesso meccanismo modelli di semplici attività quotidiane, come la corsa, salire dei gradini, sedersi, alzarsi ed aliti simili esempi ed addestrare un HMM a riconoscere ciascuna delle attività. 



%In questo lavoro è stato affrontato il problema della segmentazione del segnale giroscopico (con un giroscopio posizionato sul collo del piede) prodotto della deambulazione umana, mediante l'algoritmo di Viterbi, su un'HMM minimale a 4 stati, addestrato con Apprendimento Supervisionato su un \textit{training set} etichettato mediante stereofotogrammetria Vicon\tm. Il sistema di segmentazione è stato quindi implementato con una versione in linea dell'algoritmo di Viterbi su uno \textit{Smartphone} Android. Infine è stato ideato un meccanismo di verifica del funzionamento del sistema, basato sul confronto della velocità calcolata mediante il sistema e quella calcolata da un dispositivo GPS.\\
%Il sistema fornisce un surrogato inerziale temporaneo al sistema GPS per quanto riguarda il calcolo della distanza. Vale a dire, che dato che il sistema GPS può incappare in problemi di assenza di segnale, il sistema può subentrare nella misurazione della distanza per brevi periodi di tempo (per adesso un paio di minuti) ed essere sostituito dal GPS, quando il segnale è nuovamente disponibile. Il vantaggio della misurazione inerziale della distanza sul modello di misurazione mediante GPS è la sua autonomia, infatti funziona anche al chiuso. Il suo svantaggio è invece il fatto che sia inaccurata. Sviluppi futuri del lavoro dovranno pensare al miglioramento del modello con HMM ad emissioni a misture di densità gaussiane multivariate. Ciò migliorerebbe sicuramente le prestazioni del sistema sulla capacità di segmentazione del sistema.\\
%Un secondo sviluppo futuro del lavoro è quello di progettare con lo stesso meccanismo modelli di semplici attività quotidiane, come la corsa, salire dei gradini, sedersi, alzarsi ed aliti simili esempi ed addestrare una HMM a riconoscere ciascuna delle attività.
%
 